
%------------------------------------------------------------ NEW CONSPECT 12.04.2017

\Subsection{Обратные матрицы, формулы Крамера}

\begin{definition}
  $B \in Mat(n,K)$ \\
  $Adj(B)=($алгебраические дополнения$)^T$ называется присоедененной матрицей к $B$
\end{definition}

\begin{theorem}
  $A \in Mat(n, K)$ \\
  Тогда $A \cdot Adj(A) = Adj(A)\cdot A = (\det A) \cdot E$.\\
  В частности, если матрица $A \in \GL(n,K)$, то $A^{-1} = \frac{1}{\det A} Adj(A)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  $C = A \cdot Adj(A)$ \\
  $C_{ii} = \sum\limits_{j=1}^{n} A_{ij} Adj(A)_{ji} = \det A$ (разложение по строке). \\
  $C_{ij} = 0$ ($i \ne j$)
\end{proof}

\begin{theorem}{Формула Крамера}
  $A \in Mat(n,K), \ b \in K^n, \ A_{ij} = a_{ij}$ \\

  Система линейных уравнений $Ax = b$ имеет единственное решение $\Leftrightarrow \Delta = \det A \ne 0$ \\
  решение:
  $x = \begin{pmatrix}
    x_1 \\
    \vdots \\
    x_n
  \end{pmatrix}$  \   
  $x_i = \frac{\Delta_i}{\Delta}$, где
  $\Delta_i = \det\begin{pmatrix}
    a_{1,1} & \ldots & b_{1, i} &\ldots & a_{1,n} \\
    \vdots & \ddots & \vdots &\ddots & \vdots \\
    a_{n,1} & \ldots & b_{n, i} &\ldots  & a_{n,n}
  \end{pmatrix}$
\end{theorem}

\begin{proof}
    A - матрица отображения $ K^n \rightarrow K^n$ \\
    $a: x \rightarrow Ax$ \\
    $a^{-1}(b) = x_0 + \Ker{a}$ \\

    Решаем систему $Ax = b$, зная, что $\Delta = \det A \ne 0$. \\
    Тогда $x = A^{-1}b = \frac{Adj(A) \cdot b}{\det A } = \frac{Adj(A) \cdot b}{\Delta} = \begin{pmatrix} \Delta_1 / \Delta \\ 
    \vdots \\ \Delta_n / \Delta \end{pmatrix}$
\end{proof}

\begin{theorem}
  Ранг матрицы равен размеру наибольшей квадратной подматрицы (пересечения $r$ выбранных строк и $r$ выбранных столбцов),
  определитель которой не равен $0$ (невырожденный).
\end{theorem}

\begin{proof}
  $A \in Mat(n,m)$, $r = \rank{A}$ \\
  $k$ - размер наибольшей квадратной подматрицы с ненулевым определителем. \\
  Есть подматрица размера $k \times k$, строки которой линейно независимы, а значит соответствующие строки матрицы $A$ тоже.
  Значит $\rank{A} \ge k$. 
  Теперь $r = \rank{A}$, то найдутся $r$ линейно независимых строк. Они образуют подматрицу ранга $r$, в ней есть $r$ линейно независимых столбцов. Рассмотрим эти столбцы, получим подматрицу размера $r \times r$, она обратима, так как ее ранг равен размеру, значит $\rank{A} \le k$.
\end{proof}

\pagebreak

\Subsection{Двойственное пространство}

\begin{definition}
  Линейная функция на векторном пространстве $V$ называется $1$ -- форма. То есть, линейное отображение $:V \rightarrow K$.
\end{definition} 

\begin{remark} \ \\
  \begin{enumerate} 
    \item Линейное отображение однозначно определяется образами базисных векторов.
    \item $e = (e_1, \ldots, e_n) $~--- базис $V$, $a: V \rightarrow K$ $a_e \in \Multi(1, n)$
  \end{enumerate}
\end{remark}

Примеры:
\begin{enumerate}
  \item $\forall u \in Mat(1, n)$ задает линейную функцию \\
        $K^n \rightarrow K$ \\
        $x \rightarrowtail ux$
  \item $V = \{f: X \rightarrow K\}$, X~--- множество, $x_0 \in X$ \\
        $V \rightarrow K$ \\
        $f \rightarrowtail f(x_0)$
  \item $e = (e_1, \ldots, e_n)$ - базис $V$ \\
        Тогда $1 \le i \le n$ \\
        $e^i : V \rightarrow K$ \\
        $v \rightarrowtail (v^e)^i$
\end{enumerate}

\begin{remark}
  $e^i$~--- это отображение, сопоставляющее $v$ $i$-ую координату вектора $v$ в базисе $e$.
\end{remark}

\begin{definition}
  Пространство линейных функций на $V$ называется двойственным (сопряженным, дуальным) к $V$ и обозначается $V^{*}$, элементы двойственного пространства называются ко-векторами.
\end{definition}

\begin{theorem}
  $\dim{V} < \infty$ Тогда:
  \begin{enumerate}
    \item $\dim{V} = \dim{V^*}$ (а значит $V \simeq V^*$)
    \item $e = (e_1, \ldots, e_n)$ - базис пространства $V$. Тогда $e^1, \ldots, e^n$ (функции) - базис $V$
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
    \item Линейная независимость: $\sum\limits_{i=1}^{n} \alpha_i e^i = 0 \Rightarrow \sum\limits_{i=1}^{n} \alpha_i e^i (e_j) = 0$ $\forall 1 \le i \le n$, $\alpha_j = 0$
    \item Система образующих: $f \in V^*$, $f(v) = \sum\limits_{i=1}^{n} e^i(v) \cdot f(e_i)$, $f = \sum\limits_{i=1}^{n} e^i \cdot f(e_i)$
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
  Базис $e^1, \ldots, e^n$ называется двойственным к базису $e_1, \ldots, e_n$
\end{definition}

\begin{remark}
    $V$ - конечномерное. \\
    $V^{**} \simeq V^{*} \simeq V$ (двойственное к двойственному).
    Изоморфизмы не канонические (зависят от базиса), а вот $V^{**} \simeq V$~--- канонический.
\end{remark}

\begin{theorem}
  $\dim{V} < \infty$ \\
  $V \rightarrow V^{**}$ - канонический изоморфизм\\
  $v \rightarrowtail f_v$, где $f_v(\phi) = \phi(v)$ ($\phi \in V^*$)
\end{theorem}

\begin{proof}
  $f_{v+w} = f_v + f_w$, $f_{\lambda v} = \lambda f_v, \ \lambda \in K$ \\
  $\dim{V} = \dim{V^*} = \dim{V^{**}}$ \\
  $e$~--- Базис $V$, $e = e_1, \ldots, e_n$. $f_{e_i}(e^j) = e^j(e_i) = 0$, если $i \ne j$ и $ = 1$, если $i = j$
  $\Rightarrow f_{e_1}, \ldots, f_{e_n}$ - двойственное к $e^1, \ldots, e^n$
\end{proof}

\begin{definition}{ Двойственное отображение }
 $\phi : U \rightarrow V$~--- линейное отображение \\
 $\phi^*: V^* \rightarrow U^*$ \\
 $\phi^*(f) = f \circ \phi$ \\
 то есть $\phi^*$~--- это $U \stackrel{\phi}{\rightarrow} V \stackrel{f}{\rightarrow} K$
\end{definition}

\begin{lemma} 
  $e$~--- базис $U$, $f$~--- базис $V$, $\tilde{e}$~--- двойственный к $e$ базис $U$, $\tilde{f}$~--- двойственный к $f$ базис $V$, $a: U \rightarrow V$~--- линейное отображение. Тогда $(a_{e \rightarrow f})^T = (a^*)_{\tilde{f} \rightarrow \tilde{e} } $  
\end{lemma}

\begin{proof}
  $ ((a^*)_{\tilde{f} \rightarrow \tilde{e} })_i = (a^*(f^i))^{\tilde{e}} = (f^i \circ a)^{\tilde{e}} = 
  \begin{pmatrix}
    f^i(a(e_1)) \\
    \vdots \\
    f^i(a(e_n))
  \end{pmatrix}$ (это $i$ строка матрицы $a_{e \rightarrow f}$)
\end{proof}

\begin{consequence}
  $a^{**} = a$ (отождествляются)
\end{consequence}

%---------------------------------------------------- лекция 2
\Subsection{Инвариантные подпространства}

\begin{remark}
$a \in \End{V}$ \\
  $V$ - конечномерное векторное пространство над $K$\\
  $U \le V$ \\
  $a(U) = aU \le V$
\end{remark}

\begin{definition}
  Подпространство $U \le V$ 
  инвариантно относительно оператора $a$, если $aU \le U$
\end{definition}

Примеры:
\begin{enumerate}
  \item $\Ker{a}, \ V, \ \Im{a}$
  \item $\frac{d}{dx} : K[x] \rightarrow K[x]$, здесь $K_n[x] = \{ 
  f \in K[x] | \deg f \le n \}$~--- инвариантное подпространство.
\end{enumerate}

\begin{remark}
  \begin{enumerate}
    \item $U$~--- инвариантное, $a \in \End{V}$ \\
    $a|_U : U \rightarrow U$, то есть $a|_U \in \End U$
    \item $U$~--- инвариантное относительно $a$ \\
    $e_1, \ldots, e_m$ - базис $U$, дополним до $e_1, \ldots, e_m, \ldots e_n$~--- базис $V$. \\
    $a_e = 
    \begin{pmatrix}
      A_1 & * \\
      0 & *
    \end{pmatrix}$ \\
    $A_1 = (a|_U)_e$
  \end{enumerate}
\end{remark}

\begin{theorem}
  $a \in \End{V}$, тогда $V$ раскладывается в прямую сумму двух инвариантных подпространств (т.е. $\exists U, W \le V$, $U,W$~--- инвариантные и $V = U \oplus W$)
  $\Leftrightarrow \exists e$~--- базис $V$, такой, что
  $a_e = \begin{pmatrix}
    A_1 & 0\\
    0  & A_2
  \end{pmatrix}$
\end{theorem}

\begin{proof}
  $\Rightarrow$ \\
  $V = U \oplus W$ \\
  $e_1, \ldots, e_m$~--- базис $U$, $e_{m+ 1}, \ldots, e_n$~--- базис W, тогда $e_1, \ldots, e_n$~--- базис $V$ \\
  $a_e = \begin{pmatrix}
    (a|_U)_{e_1, \ldots, e_m} & 0\\
    0  & (a|_W)_{e_{m+1}, \ldots, e_n}
  \end{pmatrix}$

  $\Leftarrow$ \\
  $e_1, \ldots, e_n$~--- базис $V$ \\
  $a_e = \begin{pmatrix}
    A_1 & 0\\
    0  & A_2
  \end{pmatrix}$ \\
  $U = \langle e_1 , \ldots, e_m \rangle$,    $W = \langle e_{m+1}, \ldots, e_n \rangle$\\
   $V = U \oplus W $, $U,\ V$~--- инвариантны, $u \in U$, $u = \sum\limits_{i = 1}^{m} \alpha_i e_i$,
   $a(u) = \sum\limits_{i = 1}^{m} \alpha_i a(e_i) \in U$
\end{proof}

\begin{theorem}
  Предыдущая теорема справедлива для прямой суммы из $n$ слагаемых.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Индукция.
\end{proof}

\Subsection{Немного алгебры}

\begin{definition}
  $V$~--- векторное пространство над полем $K$, $V$~--- кольцо (с той же операцией $+$)\\
  $\alpha(ab) = (\alpha a)b = a(\alpha b) \ \forall a,b\in V, \ \alpha \in K$ \\
  Тогда $V$~--- алгебра над полем $K$
\end{definition}

Примеры: $\End{V},\  Mat{n, K},\ K[x]$ \\

\begin{definition}
  $f(x) = f_0 + f_1(x) +\ldots + f_n(x^n)$ \\
  Положим $f(a)= f_0 \cdot id + f_1 a + \ldots + f_n a^n$, $f(a) \in \End(V)$
\end{definition}

\begin{remark}
  $\phi: K[x] \rightarrow \End{V}$ \\
  $\phi: f \rightarrowtail f(a)$ \\
  это гомоморфизм алгебр \\

  $I = \Ker{\phi}$~--- идеал $K[x]$, $I$~--- главный, $I = \mu_a (x) \cdot K[x]$

\end{remark}

\Subsection{Минимальный многочлен (Minimal polynomial)}

\begin{definition}
  Многочлен $\mu_a \in K[x]$ называется минимальным многочленом оператора $a$, если $\deg{\mu} = min\{\deg{f} | f \ne 0, f(a) = 0\}$
  и старший коэффициент = $1$
\end{definition}

\begin{remark}
  Минимальный многочлен существует и единственный.
\end{remark}


